% Copyright by Ondiz Zarraga (2019)
% based on the previous work by Facundo Muñoz (2015)
%
% This file may be distributed and/or modified under the GPL v3.0

\documentclass{beamer}

\usetheme{simple}

\usepackage[scale=2]{ccicons}
\usepackage{ textcomp }

\usepackage{polyglossia}
\setmainlanguage{spanish}

% Notas
\usepackage{pgfpages}
%\setbeameroption{show notes on second screen}
\setbeamertemplate{note page}[compress]
% Bug
\makeatletter 
\def\beamer@framenotesbegin{% at beginning of slide
     \usebeamercolor[fg]{normal text}
      \gdef\beamer@noteitems{}% 
      \gdef\beamer@notes{}% 
}
\makeatother
% TODO: quitar el HORRENDO título rojo

% Watermark background
\setwatermark{\includegraphics[height=8cm]{figures/Heckert_GNU_white.png}}

% Data
\title{\Huge Software libre}
\subtitle{\Large Ética y libertad tecnológica}
\author{Ondiz Zarraga}
\date{}
%\institute{}

\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}
  \frametitle{Situación actual}
  \framesubtitle{Una distopía orwelliana}
  \textbf{Nuestra tecnología\ldots}

  \begin{itemize}
  \item no nos pertenece
  \item es una caja negra
  \item nos espía
  \item es fugaz
  \end{itemize}

  \vspace{4ex}
  
  \textbf{Nuestros datos\ldots}
  \begin{itemize}
  \item están en manos de un puñado de empresas
  \item se venden
  \item se usan para manipularnos
  \end{itemize}

  \vspace{4ex}

  \alert{Si no controlas la tecnología, la tecnología te controla a
    ti}

  \note{La situación actual en lo referente a la tecnología es muy
    cercana a una distopía al más puro estilo Orwell. Nuestra
    tecnología no nos pertenece, no sabemos lo que hace, nos espía y
    tiene fecha de caducidad.

    Por si fuera poco, nuestros datos están en manos de un puñado de
    empresas que los venden y los usan para manipularnos.

    Hoy más que nunca es verdad el viejo dicho del software libre: si
    no controlas la tecnología, la tecnología te controla a ti.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{No nos pertenece}
  \framesubtitle{¿Cómo que no? Mi ordenador hace lo que yo quiero}

  \textbf{¿Seguro?}

  \begin{itemize}
  \item \emph{Directiva europea
      (\href{https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=CELEX:32014L0053}{2014/53/UE})
      sobre la comercialización de equipos radioeléctricos}
    $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ solo podremos instalar
    software que \textit{apruebe} el vendedor
  \item Actualizaciones obligatorias de Windows
  \item Amazon borró remotamente \emph{1984} alegando motivos de copyright\footnote{\tiny\url{https://io9.gizmodo.com/amazon-secretly-removes-1984-from-the-kindle-5317703}}
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{Control, censura, impotencia}

  \note{Todo esto da mucho miedete, ¿pero es verdad? Ahora lo vemos
    con unos ejemplos. Yo estoy diciendo que la tecnología no nos
    pertenece, pero ¿cómo puede ser eso? Si mi ordenador hace lo que
    yo quiero. ¿Seguro?
    \begin{itemize}
    \item Se está valorando ahora mismo una regulación europea para
      todo tipo de cacharro que use el espectro electromágnetico. Uno
      de los artículos limita la posibilidad de instalar software a
      aquellos programas aprobados por el vendedor
    \item Qué vamos a decir de las actualizaciones obligatorias de Windows
    \item Mi favorita: Amazon borró remotamente de los Kindles copias
      de los libros de Orwell \emph{1984} y \emph{Rebelión en la
        granja} alegando motivos de copyright.
    \end{itemize}
  }
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Es una caja negra}
  \framesubtitle{No sabemos qué hace ni si tiene intereses ocultos}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \textbf{Caso UGRApp}
      \begin{itemize}
      \item Aplicación del banco Santander para la \emph{universidad pública}
      \item Comenzó en la Universidad de Granada, extendida a red CRUE\footnotemark
      \item Ofrece servicios financieros
      \item Tiene acceso a la información del estudiante
      \item \href{https://e-ugr.github.io/}{Aplicación libre
          alternativa}
      \end{itemize}
    \end{column}
    \begin{column}{0.35\textwidth}
      \vfill
      \begin{figure}
        \centering
        \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/ugatete.jpg}
      \end{figure}\vfill
    \end{column}
  \end{columns}
  \vfill
  \alert{¿Es esto ético?}
  
  \footnotetext{\tiny\url{https://www.eldiario.es/tecnologia/universidades-Santander-personales-academicos-profesores_0_823817816.html}}
  \note{
    \begin{itemize}
    \item La aplicación oficial de la Universidad de Granada la
      desarrolló una filial del Banco Santander
    \item Tiene acceso a los datos de los estudiantes y ofrece
      servicios financieros. No se sabe para qué se está usando la
      información recopilada.
    \item Desarrollaron una aplicación alternativa
      basándose en herramientas que ya existían, que funciona mejor,
      no roba los datos de los usuarios y tiene gatetes. Y al ser una
      aplicación libre, cualquiera puede adaptarla a sus necesidades. 
    \item Un ejemplo de lucha: fundamentada, con alternativas y con
      humor.
    \item La aplicación privativa se ha extendido a la red CRUE, por
      si teníais esperanzas en el cambio
    \end{itemize}
}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Nos espía}
  \framesubtitle{Pero, ¿a mí que me importa? Si no tengo nada que ocultar}

  \begin{fancyquotes}\Large\emph{
    Arguing that you don't care about the right to privacy because you
    have nothing to hide is no different than saying you don't care
    about free speech because you have nothing to say.}    
    \flushright{\hfill-- Edward Snowden}
  \end{fancyquotes}

  \note{Vale, sí que nos espía, pero qué más da si no tengo nada que
    ocultar. No serás tú una de esas que hace cosas ilegales en el
    Dark Web. Para contradecir eso pongo aquí a Snowden que habla
    mejor que yo: decir que no te importa la privacidad porque no
    tienes nada que ocultar es como decir que no te importa la
    libertad de expresión porque no tienes nada que decir.}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Es fugaz}
  \framesubtitle{¡Consume! ¡Consume!}

  Nos fuerza a consumir y no es casual:
  
  \begin{itemize}
  \item Apple ralentiza deliberadamente los iPhone antiguos\footnote{\tiny\url{https://www.forbes.com/sites/omribenshahar/2017/12/29/iphone-users-versus-apple-what-does-the-law-say/}}
  \item Fin de soporte de Windows XP y desprotección de los usuarios\footnote{\tiny\url{https://en.wikipedia.org/wiki/WannaCry_ransomware_attack}}
  \item Aparatos que no se pueden reparar
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{¿Y los residuos? ¿Y el planeta?}

  \note{Digo además que la tecnología actual es fugaz, que nos fuerza
    a consumir. Y no es algo casual sino forzado. Apple ralentiza
    deliberadamente los iPhone antiguos mediante actualizaciones de
    software, Windows deja de dar soporte a sistemas operativos
    antiguos dejando desprotegidos a los usuarios frente a los ataques
    (como ocurrió hace poco con un ataque ransomware que estuvo a
    punto de colapsar la NHS) y los aparatos no se pueden reparar, hay
    que comprarlos nuevos para que la máquina siga funcionando.}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Están en manos de un puñado de empresas}
  \framesubtitle{Que los usan con fines\ldots \emph{cuestionables}}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.4\textwidth}
      \textbf{Entre ellos}:
      
      \begin{itemize}
      \item Rastreo
      \item \emph{Shadow profiles}
      \item Publicidad personalizada
      \item Experimentos con usuarios
      \item \ldots    
      \end{itemize}
    \end{column}

    \begin{column}{0.6\textwidth}
      \begin{figure} \centering
        \includegraphics[width=\columnwidth]{figures/walledGardens.png}
      \end{figure}
    \end{column}
  \end{columns}

  \vfill
  \alert{Cuando no pagas por un producto, el producto eres tú}

  \note{Aparte de esto, ¿qué ocurre con los datos? Se los hemos cedido
    a un par de empresas todas ellas con un comportamiento modélico:
    Google se vanagloria de no pagar impuestos, Facebook usa a sus
    usuarios como cobayas, Microsoft tiene una mentalidad conocida
    como
    \href{http://www.catb.org/~esr/halloween/}{Embrace-Extend-Extinguish}
    y que está utilizando para atar más y más a sus
    usuarios. Amazon\ldots qué vamos a decir de Amazon.

    Nos rastrean, nos crean perfiles, nos muestran publicidad
    personalizada para que no dejemos de consumir, experimentan con
    nosotros para publicar estudios.

    Todo esto a cambio de \emph{permitirnos} usar sus programas
    \emph{gratis}. Cuando no pagas por un producto, el producto eres tú.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Se venden y se usan para manipularnos}
  \framesubtitle{¿De verdad pensamos lo que pensamos?}

  \textbf{Caso Cambridge Analytica}

  \begin{itemize}
  \item Elecciones presidenciales de EEUU
  \item Perfiles psicológicos de 50 millones de personas a partir de
    datos de Facebook
  \item Contenidos específicos para decantar el voto hacia Donald Trump
  \item Facebook responde que la gente tiene ``control completo''
    sobre lo que comparte\footnote{\tiny\url{https://www.nytimes.com/2018/12/18/technology/facebook-privacy.html}} 
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{C-O-N, Control \textmusicalnote}

  \note{Decía que nuestros datos se venden y se usan para manipularnos
  hasta el punto de que no sé si pensamos lo que pensamos de verdad o
  porque nos llevan a ello. El caso más evidente de esto es el de la
  consultora Cambridge Analytica que durante las últimas elecciones
  presidenciales estadounidenses realizó perfiles psicológicos de 50
  millones de personas a partir de datos de Facebook y los utilizó
  para bombardear a la gente con contenidos específicos para decantar
  el voto hacia Trump.

  Facebook respondió a las acusaciones diciendo que la gente tiene
  control completo sobre lo que comparte. Control completo, como
  decían los Clash.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{¿Hay salida?}
  \framesubtitle{¡Sí! El software libre}

  Cuatro libertades: 

  \begin{itemize}
  \item \textbf{Libertad 0}: la libertad de \alert{usar} el programa, con
    cualquier propósito
  \item \textbf{Libertad 1}: la libertad de \alert{estudiar} cómo funciona el
    programa y modificarlo, adaptándolo a las propias necesidades
  \item \textbf{Libertad 2}: la libertad de \alert{distribuir} copias del
    programa, con lo cual se puede ayudar a otros usuarios
  \item \textbf{Libertad 3}: la libertad de \alert{mejorar} el programa y
    hacer públicas esas mejoras a los demás, de modo que toda la
    comunidad se beneficie
  \end{itemize}

  \vfill
  \alert{Free Software Foundation}

  \note{¿Hay salida a este mundo de muerte y destrucción? ¡Sí! El
    software libre, un software que respeta a los usuarios porque
    garantiza cuatro libertades básicas: la libertad de usar el
    programa; de estudiarlo para ver cómo funciona y mejorarlo para
    adaptarlo a nuestras necesidades; la libertad de distribuir copias
    y la libertad de mejorar el programa y publicar estas mejoras para
    que la comunidad se beneficie.

    El movimiento del software libre nació en los 80 por la
    frustración de Richard Stallman de no poder arreglar una impresora
    que fallaba y ver que no quería vivir en un mundo en el que no se
    pudiese compartir por decisiones arbitrarias.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{¿Cómo protejo la libertad de un programa?}
  \framesubtitle{Con una licencia libre que garantice las 4 libertades}

  \textbf{Caso NASTRAN}
  \vspace{2ex}
  \begin{itemize}
  \item \href{https://github.com/nasa/NASTRAN-95}{NASTRAN}
    $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ programa de elementos finitos
    desarrollado por la NASA en los 60
  \item Puesto en el dominio público por la ley de EEUU, al ser
    creado por funcionarios
  \item Cerrado por MSC y otros
  \item La humanidad no ha podido disfrutar de las mejoras 
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{Para evitarlo $\rightarrow$ licencia libre (GPL, MIT, BSD,
    WTFPL\ldots)}

  \note{¿Cómo sé que un programa me respeta?¿O cómo protejo yo un
    programa? Para eso están las licencias libres. Os sonará la
    Creative Commons pero hay muchas más como la GPL o la MIT.

    No añadir una licencia de este tipo a un programa puede llevar a
    la situación que cito aquí con el software de elementos finitos
    NASTRAN, que desarrolló la NASA en los 60 y que, por ser creación
    de funcionarios de EEUU, pasó a ser parte del dominio
    público. Entonces, empresas como MSC lo utilizaron para sus
    programas comerciales, lo mejoraron pero, pero se cargaron la
    posibilidad de estudiarlo y mejorarlo. Ahora la humanidad se ha
    perdido tanto las mejoras como la capacidad de saber qué hace el
    programa que se ejecuta en sus ordenadores.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dimensiones del software libre}
  \framesubtitle{Ética, práctica y curiosa}

  \begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/xkcd.png}
  \end{figure}

  {\let\thefootnote\relax\footnote{\url{https://xkcd.com/743/}}}
  \note{Para mí el software libre tiene tres dimensiones: la ética, la
  práctica y la de la curiosidad, que creo que están bien
  representadas en este cómic de xkcd. Ahora os cuento cada una de ellas.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dimensión ética}
  \framesubtitle{Que el software represente la sociedad queremos
    construir}

  Características éticas del software libre:
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Libertad}: los usuarios no están atados a un programa,
    pueden migrar
  \item \textbf{Ecología}: alarga la vida de la tecnología
  \item \textbf{Comunidad}: se crea desde y para la comunidad
  \item \textbf{Privacidad}: no espía a sus usuarios, como el código
    es público, ¡se darían cuenta!
  \item \textbf{Inclusión}: lenguas minoritarias, países en vías de desarrollo
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{Un mundo mejor es posible}
  
  \note{Características éticas del software libre:  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Libertad}: los usuarios no están atados a un programa,
    pueden migrar
  \item \textbf{Ecología}: alarga la vida de la tecnología
  \item \textbf{Comunidad}: se crea desde y para la comunidad
  \item \textbf{Privacidad}: no espía a sus usuarios, como el código
    es público, ¡se darían cuenta!
  \item \textbf{Inclusión}: lenguas minoritarias, países en vías de desarrollo
  \end{itemize}
  Los ingenieros no solo estamos aquí para ganar panoja, las
  herramientas que desarrollamos deberían representar la sociedad que
  queremos construir}
\end{frame}

% EJEMPLOS
\begin{frame}
  \frametitle{Dimensión ética}
  \framesubtitle{Que el software represente la sociedad queremos
    construir}

  \begin{itemize}
  \item \emph{How Open Source Software Helped End
      Ebola}\footnote{\tiny\url{https://medium.com/idtlabs/how-open-source-software-helped-in-the-fight-against-ebola-788bb3ca2bf0}}:
    ¿qué es lo más necesario en una epidemia? ¿cómo tiene que ser una
    solución en un lugar que la red no es fiable, donde no hay recursos?
  \item \emph{Cartografía abierta en África: comunidad y bien
      común}\footnote{\tiny\url{http://lab.cccb.org/es/a-cartografia-abierta-en-africa-comunidad-y-bien-comun/}}:
    ¿qué ocurre cuando al capital no le interesa cierta zona porque no
    es \emph{explotable}?
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{La comunidad llega allá donde no llega el capital}

    \note{
      \begin{itemize}
      \item¿Cuál es la mayor necesidad en una epidemia? Pues
        curiosamente pagar los salarios del personal sanitario. ¿Cómo
        tiene que ser una solución en un lugar que la red no es
        fiable?  Ligero, barato y estable. En Sierra Leona llegaron a
        una solución basada en software libre en tan solo dos semanas.
      \item ¿Qué ocurre cuando al capital no le interesa cierta zona
        porque no es explotable? Médicos sin Fronteras llegó a Guinea
        y se dieron cuenta de que no podían moverse, hoy la comunidad
        a mapeado hasta las zonas rurales usando OpenStreetMaps
    \end{itemize}}

\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dimensión práctica}
  \framesubtitle{Mejores programas para una mejor sociedad}

  Características prácticas del software libre\footnote{\tiny\url{http://colegota.fotolibre.net/2013/06/13/ventajas-del-software-libre/}}:
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Confianza}: no ejecutamos algo que desconocemos lo que hace
  \item \textbf{Fiabilidad}: muchos ojos ven mejor que dos
  \item \textbf{Crecimiento}: se pueden aprovechar fragmentos (\href{https://en.wikipedia.org/wiki/Unix_philosophy}{Filosofía UNIX})
  \item \textbf{Seguridad}: facilita detectar problemas
  \item \textbf{Economía}: no hay que pagar por licencias, mayor vida útil
  \item \textbf{Soporte}: cualquiera puede dar soporte, favorece la gestión
    local 
  \item \textbf{Continuidad}: estándares abiertos, no hay obsolescencia
  \end{itemize}

  \alert{Se puede seguir ganando dinero respetando a los usuarios}
  
  \note{
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Confianza}: no ejecutamos algo que desconocemos lo que hace
  \item \textbf{Fiabilidad}: muchos ojos ven mejor que dos
  \item \textbf{Crecimiento}: se pueden aprovechar
    fragmentos. Filosofía UNIX: programas pequeños que hagan una cosa bien 
  \item \textbf{Seguridad}: detectar problemas. Ejemplo Spectre.  
  \item \textbf{Economía}: no hay que pagar licencias ni estar días
    sin trabajar por actualización de licencia, no necesidad de
    conectarse a Internet; alarga la vida de los aparatos
  \item \textbf{Soporte}: cualquiera puede dar soporte, favorece la gestión
    local. ¿Qué ocurre cuando cambiamos de versión de Word? 
  \item \textbf{Continuidad}: cuando una empresa cierra otro puede hacerse
    cargo, fork o cambio de administrador
  \item Ejemplos: RedHat, Igalia,
  \end{itemize}
}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dimensión práctica}
  \framesubtitle{Mejores programas para una mejor sociedad}
  \textbf{``Así cifró Villarejo sus audios: software libre, párrafos de un
  libro y cambios
  semanales''}\footnote{\tiny\url{https://www.elconfidencial.com/espana/2019-02-08/asi-cifro-villarejo-audios-software-libre-truecry_1811598/}}

  \begin{itemize}
  \item ``Villarejo cifró sus informes y grabaciones con un sistema
    casi infranqueable.'' 
  \item ``no invirtió ni un euro en hacerlo ni tampoco contrató a
    expertos. Protegió su material con un 'software' de código abierto
    que cualquier persona podía descargarse gratuitamente de
    internet.''
  \item ``El encargado de cifrar sus documentos era una persona de su
    máxima confianza que apenas tenía conocimientos de informática.''
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{Villarejo usa software libre, sed como Villarejo}
  \note{Os podría contar que todos los superordenadores corren Linux,
    pero tengo una noticia más convincente: ¡Villarejo cifró sus
    audios con software libre! En esta noticia de El Confidencial
    explica cómo cifró sus informes con un sistema infranqueable que
    tiene se lo está poniendo muy difícil al CNI, todo ello sin
    invertir ni un euro y encargándole todo a alguien que no tenía
    apenas conocimientos de informática, así de fácil es de usar el
    programa.

    Hay ser como Villarejo.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dimensión curiosa}
  \framesubtitle{Hackea el mundo}
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Creatividad}: se puede \emph{jugar}
  \item \textbf{Adaptabilidad}: cuando el programa no hace algo que tú
    necesitas, puedes cambiarlo
  \item \textbf{Compresión}: solo al \emph{destripar} un programa lo
    comprendemos
  \item \textbf{Empoderamiento}: puedes colaborar y contribuir a una
    comunidad viva
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{El software libre da alas a tu curiosidad}

  \note{El software libre también tiene otras características que yo
    llamo englobo en la dimensión curiosa
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Creatividad}: ver cómo se han solucionado otros
    problemas, ver que se pueden solucionar, jugar con piezas 
  \item \textbf{Adaptabilidad}: cuando el programa no hace algo que tú
    necesitas, puedes cambiarlo
  \item \textbf{Compresión}: solo al \emph{destripar} algo se entiende
    realmente. Yo me hice ingeniera porque me gusta saber cómo
    funcionan las cosas. Era la típica niña que siempre preguntaba por
    qué.
  \item \textbf{Empoderamiento}: puedes colaborar y contribuir a una
    comunidad viva
  \end{itemize}

  Como me dijeron en el fediverso, el software libre da alas a tu
  curiosidad.}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Dimensión curiosa}
  \framesubtitle{Hackea el mundo}

  Construye a tu medida
  
  \begin{itemize}
  \item \href{http://makerplane.org/}{Maker plane}: un avión de código abierto
  \item \href{https://www.openmotors.co/}{Open motors}: un coche
    modular pensado para durar
  \item \href{https://mycroft.ai/}{Mycroft}: un asistente de voz de
    código abierto
  \item
    \href{https://puri.sm/posts/how-we-designed-the-librem-5-dev-kit-with-100-free-software/}{Librem
      5}: móvil libre, posibilidad de comprar el kit de desarrollo,
    hecho con software libre

  \end{itemize}

  \note{Yo soy ingeniera mecánica, a mí lo que me interesa es
    fabricarme mi propio avión y mi propio coche. Tener un asistente
    de voz hecho con mis propias manos y un teléfono libre (ya tengo
    uno). Puedo hacer todas estas cosas y que la comunidad se
    beneficie también.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Plan de desintoxicación}
  \framesubtitle{Tres frentes: cacharros, programas, comunicaciones}

  ¿Qué buscamos?

  \begin{itemize}
  \item \textbf{Cacharros}: duraderos, posibilidad de arreglar,
    fabricación ética
  \item \textbf{Programas}: licencia libre
  \item \textbf{Comunicaciones}: descentralizadas, encriptadas, sin
    anuncios, que respeten nuestra privacidad 
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{Adueñémonos de la tecnología}

  \note{Ahora que hemos visto que hay alternativa, os propongo un plan
  de acción. Si fuera por mí, montaba una guerrilla que instalase
  Linux en todos los ordenadores, pero es mejor empezar paso a paso.

  Mi plan tiene tres frentes: fijarse en los cacharros que compramos
  (si son duraderos, si se pueden arreglar, si su fabricación en
  ética); elegir programas con licencia libre y buscar métodos de
  comunicación descentralizados, encriptados, sin anuncios y que
  respeten nuestra privacidad.}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Programas libres}
  \framesubtitle{Hay alternativa al amo}
  El software libre no es más difícil de usar
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Navegador} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$
    Firefox, Midori (con uBlock Origin y Privacy Badger para que no os rastreen)
  \item \textbf{Documentos, hojas de cálculo}
    $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ Libre Office
  \item \textbf{Arte} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ Inkscape,
    Gimp, Krita, Blender
  \item \textbf{Cálculo numérico} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ Octave, Julia
  \item \textbf{Elementos finitos} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ Code
    Aster, CalculiX, Elmer
  \item \textbf{CAD} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ FreeCAD
  \item \textbf{EDA} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ KiCad
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{¡Venga a pasarse a GNU/Linux!}
  \note{Para la parte de los programas, os pongo aquí unos pocos. Eso
    de que el software libre es difícil de usar pasó a la
    historia. Casi todos los que cito los uso yo misma.

    Como navegador os propongo Firefox con ublock origin y el Privacy
    Badger para que no os rastreen y luego tenéis Libre Office para
    temas de documentos, Inkscape, Gimp y Krita para editar y crear
    imágenes. Y el que tal vez sea el programa libre más exitoso:
    Blender, que lo usa Pixar y acaba de liberar sus módulos.

    En el tema ingenieril hay de todo, para cálculos numéricos el clon
    de Matlab Octave y el lenguaje de programación Julia, Code Aster,
    Calculix y Elmer para elementos finitos; FreeCAD para dibujo 3D y
    KiCad para diseñar circuitos.

    Que luego queréis pasar a Linux y empezar a usar solo Emacs como
    yo, pues tendréis a la comunidad que os acompañará.}
  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Comunicaciones libres}
  \framesubtitle{Un paso más hacia la soberanía}

  Migremos a servicios libres, descentralizados, que no nos espíen.
  
  \begin{itemize}
  \item \textbf{Email} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ Protonmail,
    Disroot, RiseUp
  \item \textbf{Mensajería} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$ XMPP, Briar, Signal, \ldots
  \item \textbf{Redes} $\textcolor{byzantine}{\rightarrow}$
    \href{https://kumu.io/wakest/fediverse}{Fediverso} (Mastodon,
    Diaspora, Pixelfed, \ldots)
  \item Más en \url{https://switching.social/}
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{Hay alternativas, usémoslas}

  \note{Lo mismo para las comunicaciones, hay alternativas a todo lo
    que usamos. Yo tengo email en Protonmail, uso XMPP para
    comunicarme y tengo cuenta en Mastodon. Mi cuenta de XMPP está en
    el servidor de La Ingobernable y mi cuenta de Mastodon en un
    servidor en Alemania que se alimenta de energía renovable. Podría
    tener yo misma en casa un servidor con toda mi información.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Cómo se hizo}
  \framesubtitle{¡Con software libre!}

  Esta presentación:

  \begin{itemize}
  \item Colaboración del Fediverso
  \item Plantilla Creative Commons
  \item GNU/Linux + Emacs + LaTeX
  \item Compartida en Mastodon y Diaspora
  \end{itemize}
  \vfill
  \alert{El software libre es una realidad}

  \note{Esta propia presentación es un caso de uso de software
    libre. Se ha hecho con la colaboración de las personas del
    Fediverso que aportaron un montón de ideas; parte de una plantilla
    Creative Commons y lleva licencia libre; se ha realizado solo con
    software libre y se ha compartido en Mastodon y Diaspora.}
\end{frame}

\begin{frame}
  \null\vfill
  \begin{center}
    \alert{\Huge\textbf{Eskerrik asko!}}
    \vfill
    \ccbysa
    \vfill
    \raisebox{-.25\height}{\includegraphics[scale=0.05]{figures/mastodon}}~\texttt{ondiz@metalhead.club}
  \end{center}
  
\end{frame}

\end{document}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% TeX-engine: xetex
%%% ispell-local-dictionary: "castellano"
%%% End:
